% ----------------------------------------------------------
% VIABILIDADE FINANCEIRA
% ----------------------------------------------------------
\section{Viabilidade Financeira}
A análise de viabilidade financeira consiste em averiguar a viabilidade da manutenibilidade do projeto
e da possibilidade de lucro do mesmo, a fim de fazer essa verificação será descrito cada processo.

\subsection{Gerenciamento de custos}
Aqui serão abordados os custos de desenvolvimento e o porte inicial do projeto.

\subsubsection{Desenvolvimento}
O projeto não possuirá nenhum custo de implementação, devido ao fato de ser um projeto educacional,
todo o tempo de desenvolvimento da aplicação e documentação serão totalmente voluntários, sem custo adicional ao projeto.

\subsection{Ambiente de produção}
São apresentados os custos de manutenibilidade do projeto para os usuários. 
Onde será feita uma previsão anual de cada plataforma utilizada.

\subsubsection{\textit{Front-end}}
A camada cliente da aplicação é hospedada na plataforma \textit{\gls{netlify}}, sendo o custo de processamento e requisições da aplicação
baixo inicialmente, a hospedagem da camada cliente não apresentará custo adicional.

\subsubsection{\textit{Back-end}}
Inicialmente gratuito na plataforma \textit{\gls{heroku}}.

A partir do momento que for necessário grande porte, será indicado a migração para a \gls{aws}, \gls{heroku} com o seu plano pago ou Azure,
visto que garante viabilidade econômica e estratégica (pois o
preço é calculado a partir do uso).

Utilizando a calculadora da \gls{aws} \cite{aws_calc} e optando por um servidor \gls{linux} da instância
t4g.micro com 1 vCPU e 1GiB, com armazenamento \acs{ssd} de uso geral, será
custeado o valor de 5,76 \acs{usd} mensalmente para operar o mês inteiro.

Utilizando a calculadora da Microsoft Azure \cite{azure_calc} e optando por um servidor \gls{linux} da
instância A1 v2 com 1 núcleo e 2GB de RAM, com 10GB de armazenamento temporário, será 
custeado o valor de 57,10 \acs{usd} mensalmente para operar o mês inteiro.

\subsubsection{Banco de dados}
Inicialmente gratuito na plataforma \gls{heroku} através do serviço de apoio \gls{heroku} Postgres.

Caso a aplicação fique com um porte maior, será indicado a migração para a \gls{rds}, que suporta o serviço de banco de dados, cujo o custo é calculado em relação ao uso.

Utilizando a calculadora da \gls{aws} \cite{aws_calc} e optando por um servidor da instância t3.micro
de modelo Single-AZ OnDemand, com armazenamento \acs{ssd} para cada instância,
será custeado o valor de 27,36 \acs{usd} mensalmente para operar o mês inteiro.

\subsection{Monetização}
A fim de gerar receita para a plataforma, são consideradas duas possibilidades de monetização:

\begin{itemize}
    \item Propagandas, através do mediador de anúncio \emph{Google Adsense}, onde o valor varia por visualizações de anúncios e cliques nos anúncios, quanto maior a quantidade de conversão de cliques por visualização, maior será a renda e 
    \item Contratos, através de empresas interessadas em impulsionar as suas vagas para atingir um número maior de visualizações ou oferecer ferramentas de análises mais precisas e um melhor suporte, feito por intermédio da realização de contratos com a plataforma, consequentemente gerando renda.
\end{itemize}

Com a estimativa de 100 a 250 visitantes por dia, considerando que pelo menos 2 páginas são visualizadas por visitantes,
sendo a taxa de cliques em anúncios 1\% e o custo do clique 0.20 \acs{usd}, o valor mensal será de aproximadamente 10.5 \acs{usd}.
A monetização por propaganda seria a forma de renda mais rápida para o projeto e os contratos seriam feitos
a médio/longo prazo.

\subsection{Conclusão}
Utilizando inicialmente os servidores de baixo porte detalhados acima, não haverá custo adicional a priori.
Contudo, o valor calculado para 250 visitantes diários com os parâmetros detalhados arrecadará 10.5 \acs{usd} mensalmente.

Caso o engajamento da aplicação aumente, a medida que o número de usuários aumenta,
incrementando proporcionalmente o rendimento com o \emph{Google Adsense}, poderá ser revisto os planos dos
servidores para atender maiores níveis de requisições e buscar contratos com empresas para aumentar 
a rentabilidade da plataforma.